
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "propa"
%%% End:

\section{Compiler}

\subsection{Ebenen der Übersetzung}
\textbf{Reiner Interpretierer}\\
Lese Quelltext Anweisung für Anweisung + führe aus.\\
Sinnvoll bei Kommandosprachen.\\
z.B. Unix-Shell\\

\textbf{Interpretation nach Vorübersetzung}\\
Transformiere Quellcode in Zwischensprache. Leichter zu interpretieren.\\
z.B. Java-Bytecode, Pascal P-Code, Python\\

\textbf{Vollständige Übersetzung}\\
Übersetze Anwendung in Maschinencode. Code wird zur Laufzeit genutzt.\\
z.B. C/C++, Fortran (Compiler)\\

\textbf{Just-in-time-Compiler}\\
Übersetze zur Laufzeit bei Bedarf. Ist schneller als reine Interpretation.\\ gs
z.B. .NET

\subsection{SIMPLE}
Einfache Programmiersprache zum Verdeutlichen der Konzepte.
Stark eingeschränkte Syntax.\\
Compiler nach Java-Bytecode auf Vorlesungshomepage.\\

Nur Prozeduren, startet mit \code{void main()}. Nur \code{int, boolean}.
\code{int read()} und \code{void println(int value)} in Standardbibliothek.

\subsection{Phasen des Compilers}
\textbf{Lexikalische Analyse}\\
Erkenne bedeutungstragende Zeichengruppen: Tokens.\\
Fasse in Stringtabelle zusammen.\\

\textbf{Syntaktische Analyse}\\
Überprüfe ob in kontextfreier Sprache und erstelle Abstrakten Syntaxbaum.\\

\textbf{Semantische Analyse}\\
Kontextsensitive Analyse nach Deklaration und Verwendung, Typanalyse und Konsistenzprüfung.\\
Erstellt attributierten Syntaxbaum.\\

\textbf{Zwischencodegenerator, Optimierung}\\
Bringt Code in sprach- und zielunabhängige Zwischensprache. Wende Optimierungstechniken an.\\

\textbf{Codegenerierung}\\
Erzeuge Code angepasst auf Zielsystem / Codeauswahl / Scheduling / Register.

\subsection{Lexikalische Analyse}
Reguläre Ausdrücke werden von Automat erkannt. Dafür muss Automat zuerst Potenzmengenkonstruktion und
Äquivalenzklassenbildung durchlaufen.\\
Automaten dann als Tabelle oder ausprogrammiert verwenden.\\
Alternativ: Generieren durch Flex\\

\textbf{Flex-Spezifikation}
\begin{lstlisting}
Definitionen
%%
Regeln
%%
Code
\end{lstlisting}

\subsection{Syntaktische Analyse}
Aufgebaut durch Grammatiken. Gewünschte Eigenschaften:
\begin{itemize}
  \item Deterministisch --- Nicht gegeben
  \item Operatorprioritäten --- Baum entsprechend Prioritäten
\end{itemize}
Deshalb Faustregeln:
\begin{itemize}
  \item Ein Nichtterminal pro Prioritätsebene
  \item nicht zweimal dasselbe Nichtterminal auf rechter Seite
  \item Assoziativität durch Links / Rechtsrekursive Regeln
\end{itemize}

\textbf{Parserkonstruktion}\\
Viele Techniken, nur \textit{LL} und \textit{LR} lesen einmal und erkennen Fehler bei erstem Zeichen t.\\
Parser rekonstruiert für Grammatik schrittweise die Ableitung.

\textbf{First und Follow}\\
\begin{align*}
  \mathit{First}_k(\xeta) &= \{\beta \in \Sigma^k | \exists \tau \in \Sigma^*: \chi \Rightarrow^* \tau
  \and \beta = k : \tau \}\\
  \mathit{Follow}_k(\chi) &= \{\beta \in \Sigma^k | \exists \alpha, \omega \in {(V \cup \Sigma)}^* : S \Rightarrow^*
                             \alpha \chi \omega \land \beta \in \mathit{First}_k(\omega)\}
\end{align*}


\textbf{SLL(k)-Bedingung}\\
Eine (kontextfreie) Grammatik ist genau dann eine SLL(k)-Grammatik, wenn für alle Paare von Produktionen
\(A \rightarrow \alpha|\beta, \alpha \neq \beta\), gilt:
\[\mathit{First}_k(\alpha\mathit{Follow}_k(A)) \cap \mathit{First}_k(\beta\mathit{Follow}_k(A)) = \varnothing\]

In der Praxis werden die 2 getrennten für Spezialfall \(k=1, \alpha \not \implies^* \epsilon, \beta \not \implies^* \epsilon\)
\begin{align*}
  \mathit{First}(\alpha) &\cap \mathit{First}(\beta) = \varnothing \\
  \mathit{Follow}(A) &\cap \mathit{First}(\beta) = \varnothing
\end{align*}

\textbf{Linksrekursive Grammatiken}\\
Linksrekursive Grammatiken sind nie SLL-Grammatiken, aber für jede linksrekursive Grammatik existiert
eine entsprechende nicht-linksrekursive Grammatik\\
Bei Produktion \(X \rightarrow \gamma\alpha | \gamma\beta\) mit gemeinsamen Anfang \(\gamma\) einfach den gemeinsamen
Anfang ausklammern:
\begin{align*}
  X \rightarrow \gamma X'\\
  X' \rightarrow \alpha | \beta
\end{align*}

\textbf{SLL(1)-Parser mit rekursivem Abstieg}\\
\begin{itemize}
 \item Eingabe: Sequenz von Tokens
 \item eine Prozedur pro Nichtterminal
 \item Prozeduranfang: erstes Token der Phrase in aktuellem Token t
 \item Ergebnis von Prozeduraufruf:
   \begin{itemize}
   \item erstes Token folgender Phrase ist aktuelles Token
   \item Rückgabe: abstrakter Syntaxbaum
   \end{itemize}
 \item alternative Produktionen: Fallunterscheidung nach aktuellem Token stets eindeutig wegen SLL(1)
\end{itemize}


\subsection{Semantische Analyse}
\textbf{Namensanalse}\\
Analysiere Beziehung zwischen Definition und Verwendung.
Probleme:
\begin{itemize}
\item Namensbereiche verschachtelt
\item getrennte Namensräume
\item Verwendung von Definitionen
\end{itemize}

\textbf{Vorgehen}\\
Durchlaufe AST + sammle Informationen in Symboltabelle.

\textbf{Symboltabelle}\\
Zentrale Datenstruktur außerhalb von AST. Zugriff sollte in \(O(1)\) erfolgen.\\
Ansatz:
\begin{itemize}
\item Eintrag in Stringtabelle auf aktuelle Definition
\item Stack von Namensbereichen
\item Merken von vorherigen Definitionen, bei verlassen des Bereiches widerherstellen
\end{itemize}

\textbf{Traversierung}\\
Bei Definitionen vor Verwendung nur 1 Durchlauf. Sonst muss Visitor Pattern für Eintragen in Symboltabelle verwendet werden.

